\documentclass[xcolor={svgnames},aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{fontenc}
\usepackage{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}

\usepackage{fontawesome}
\usetheme{Bergen}
\setbeamercolor{sidebar}{bg=SeaGreen}
\setbeamercolor{title}{fg=SeaGreen}
\setbeamercolor{author}{fg=SeaGreen}
\setbeamercolor{date}{fg=SeaGreen}
\setbeamercolor{titlelike}{fg=SeaGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Teal}
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=White}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\bfseries}
\author[shortname]{Alessandro Rossi \and Alessia Paolini\and Chiara Luchetti \and Eleonora Cavalli \and Maria Emily Gatti}
\title{Riciclo e sostenibilità}
\date{17 dicembre 2021}
\subtitle{Waste management and sustainability}


\begin{document}

{\setbeamertemplate{background}{%
    \tikz[remember picture,overlay]{%
      \node[anchor=north,yshift=-1.5cm,xshift=6.3cm] at (current page.center) {\includegraphics[width=1.5\paperwidth]{bgsg.jpg}}
    }%
  }%
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
}
\begin{frame}\frametitle{Sommario}
  \tableofcontents
\end{frame}
\section{Introduzione}
\begin{frame}
  \frametitle{Introduzione}\pause
  \begin{block}{Destinatari}
    Studenti delle \alert{elementari}, classi seconde o terze
  \end{block}\pause
  \begin{block}{Durata}
    \alert{Annuale}: l'attività si sviluppa in parallelo a quelle standard del curricolo, i suoi contenuti approfondiscono e complementano i contenuti già previsti nel curricolo, consentendo agli studenti di costruire il lessico base gradualmente durante l'anno
  \end{block}\pause
  \begin{block}{Setting didattico}
    Le attività si svolgono per lo più in \alert{classe}, con la possibilità di prevedere una o più \alert{uscite didattiche} ``sul campo''
  \end{block}
\end{frame}
\section{Lingue e linguaggi}
\begin{frame}
  \frametitle{Lingue e linguaggi}\pause
  \begin{block}{L1}
    La lingua L1 è l'\alert{italiano}
  \end{block}\pause
  \begin{block}{L2}
    La lingua L2 è l'\alert{inglese} (possibilmente in RP)
  \end{block}\pause
  \begin{block}{Con funzione ausiliaria}
    Si prevede la possibilità di associare a L2 il linguaggio \alert{gestuale}, sia nel mimare azioni sia nel compierle
  \end{block}
\end{frame}
\section{Contenuti}
\subsection{La tematica portante}
\begin{frame}{Contenuti}\pause
  \begin{block}{Tematiche portanti}
    L'attività ruota attorno al tema\pause
    \begin{center}
      \tikz[font=\bfseries,color=Teal]{\node[text width=.65\linewidth,align=center,inner sep=0pt] (block) at (0,0){riciclo e sostenibilità - waste management and sustainability};
        \node[text=Teal] at (block.north west){\faQuoteLeft};
        \node[text=Teal] at (block.north east){\faQuoteRight};
      }
      
    \end{center}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Percorsi}
    La tematica sarà sviluppata attraverso un \alert{percorso interdisciplinare} che coinvolgerà gli insegnamenti di:
    \pause
    \begin{itemize}
    \item<5-> \alert{lingua inglese}: per quanto riguarda la costruzione del lessico essenziale associato alle attività di riciclo, ai verbi di azione, ai materiali, alle scienze della vita
    \item<6-> \alert{scienze/matematica}: prevedendo spiegazioni delle proprietà dei materiali, dei processi tecnologici delle attività di riciclo, dei processi e degli organismi biologici alla base dell'humificazione/compostaggio/composting
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\subsection{Esempio di attività didattica}
\begin{frame}\frametitle{Esempio di attività didattica (1)}
  \framesubtitle{Introduzione di alcuni termini in inglese}\pause
  \begin{alertblock}{Termini/keywords}\color{DarkSlateGrey}
    % \begin{center}
 %     \tikz{ \node[draw=Teal, rounded corners, align=center, anchor=north west, text width=\linewidth, inner sep=2pt,very thick] (block) {
  \textbf{put} sth \textbf{in}, \textbf{pick up} sth (verbs of action); \textbf{recycling bin}, \textbf{compost} (waste); \textbf{paper}, \textbf{glass}, \textbf{plastic}, \textbf{food} (recyclable materials); \textbf{blue}, \textbf{green}, \textbf{yellow}, \textbf{brown} (colours)%};}
  % \end{center}
\end{alertblock}
  \pause
  \begin{block}{Input - fase 1}
    L'insegnante introduce i termini in L2, eseguendo o mimando i movimenti relativi ai verbi d'azione, indicando/toccando/mostrando esempi dei materiali, e scrivendo i termini alla lavagna o mostrandoli su supporto digitale
  \end{block}\pause
  \begin{block}{Input - fase 2}
    Gli studenti guardano il video e ascoltano la canzone contenuti al link seguente
    \pause
    \begin{center}
      \href{https://youtu.be/Q53kNmxTgPw}{How to Recycle ? \faRecycle\~\~ SONGS FOR KIDS | Lingokids}
    \end{center}
  \end{block}\
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Esempio di attività didattica (2)}
  \framesubtitle{Introduzione di alcuni termini in inglese}\pause
  \begin{block}{Rielaborazione}
    Gli studenti cantano assieme all'insegnante la canzone, quindi focalizzano l'attenzione sulla pronuncia dei termini introdotti. Infine completano una mappa mentale/tabella, associando a ciascun \emph{recyclable material} il colore di bidone associato e per ciascun materiale l'insegnante propone degli esempi di rifiuti (e.g. {\color{Gray}brown} apples, {\color{Gray}rotten} tomatoes, {\color{Gray}old} newspapers, {\color{Gray}empty} bottles, etc.) da ``sistemare'' nel bidone corretto
  \end{block}\pause
  \begin{block}{Output}
    Correzione collettiva della mappa mentale/tabella; eventualmente il lavoro svolto in classe può essere successivamente rielaborato all'interno di un più ampio cartellone tematico relativo alla sottoarea tematica \emph{waste management}. Nel corso di scienze/matematica i termini verranno successivamente ripresi
  \end{block}
\end{frame}

\section{Metodologie di lavoro}
\subsection{Tipi di attività}
\begin{frame}
  \frametitle{Metodologie di lavoro (1)}\pause
  \begin{block}{Tipi di attività}Si prevedono diversi tipi di attività:\pause
    \begin{itemize}
    \item<3-> introduzione dei nuovi termini in lingua inglese mediante \alert{semplici canzoni/video in inglese} per bambini
    \item<4-> \alert{lezioni frontali} di scienze sui vari argomenti legati alla tematica principale, con richiamo delle parole chiave in inglese
    \item<5-> creazione di \alert{cartelloni tematici} relativi ai principali sottoargomenti da parte degli studenti (e.g. i materiali, la raccolta differenziata e i colori, etc.)
    \item<6-> \alert{uscite didattiche} in parchi pubblici/naturalistici nei quali sia presente la raccolta differenziata, eventualmente esperienze di compostaggio negli spazi esterni dell'edificio scolastico
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\subsection{Schemi di interazione}
\begin{frame}
  \frametitle{Metodologie di lavoro (2)}\pause
  \begin{block}{Schemi di interazione}
    A seconda degli insegnamenti e delle attività si prendono in considerazione diversi schemi:
    \pause
    \begin{itemize}
    \item<3-> le lezioni di inglese sono tenute principalmente in L2, con passaggi in L1 per chiarire i termini più difficili (\alert{macro-alternanza} L2/L1), ed eventualmente linguaggio gestuale che affianca la spiegazione in L2
    \item<4-> le lezioni di scienze/matematica sono tenute in L1, con \alert{macro-alternanza programmata} in L2: l'insegnante introduce il termine nella spiegazione in L1 per poi fornire oppure domandare agli studenti il corrispettivo in L2
    \item<5-> i cartelloni tematici sono in \alert{forma mista} L1/L2
    \item<6-> le uscite didattiche possono seguire uno qualunque dei due schemi proposti per le lezioni di inglese o quelle di scienze/matematica, il constesto informale dovrebbe inoltre stimolare un'\alert{alternanza spontanea} da L1 a L2 da parte degli studenti
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\subsection{Risorse e tecnologie}
\begin{frame}
  \frametitle{Metodologie di lavoro (3)}\pause
  \begin{block}{Risorse e tecnologie}
    Sia per le lezioni di inglese sia per quelle di scienze/matematica si utilizzano:\pause
    \begin{itemize}
    \item<3-> lavagna tradizionale e/o elettronica
    \item<4-> materiale didattico sia in formato cartaceo sia in formato digitale (pdf) con riflessione su quali sono i vantaggi/svantaggi di ciascuno in relazione alla tematica proposta
    \end{itemize}
    \pause
    \pause
    Per le lezioni di lingua inglese si utilizzano in aggiunta:\pause
    \begin{itemize}
    \item<6-> proiezione di video musicali relativi alle canzoni che affiancano l'introduzione dei nuovi termini
    \item<7-> materiale di vario genere per i cartelloni tematici (cartoncino, pennarelli, colla, ritagli di giornali/riviste/magazine, fotografie, etc.)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Metodologie di lavoro (4)}\pause
  \begin{block}{Risorse e tecnologie}
    Se si prevedono inoltre esperienze di compostaggio nel cortile scolastico si assume:\pause
    \begin{itemize}
    \item<3-> la presenza di uno spazio esterno da adibire a stazione di compostaggio domestico e
    \item<4-> di una compostiera che permetta agli studenti di vedere ed interagire in sicurezza coi materiali in fase di compostaggio
    \item<5-> la possibilità da parte degli studenti, in accordo coi genitori, di portare a scuola piccole quantità di scarti di frutta e verdura (bucce di banana, arancia, patata, foglie di lattuga, etc.), da mescolare a scarti raccolti in loco dagli addetti al mantenimento del giardino (ramaglie, foglie secche, erba tagliata, sabbia, etc.) o scarti freschi di frutta e verdura prelevati dalla cucina della mensa scolastica
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\subsection{Forme di feedback}
\begin{frame}
  \frametitle{Metodologie di lavoro (5)}\pause
  \begin{block}{Forme di feedback}
    Oltre alle forme tradizionali di feedback, come ad esempio\pause
    \begin{itemize}
    \item<3-> correzione di una risposta errata da parte dell'insegnante
    \item<4-> richiesta da parte dell'insegnante di ripetere la risposta con tono interrogativo/dubitativo 
    \item<5-> domanda dell'insegnante agli studenti riguardo alla correttezza/completezza di una risposta data da un certo studente ed eventuale autocorrezione da parte dei medesimi della risposta errata/incompleta
    \end{itemize}
    \pause\pause\pause
    verranno assegnati dei \alert{premi simbolici} (sotto forma di ``stelline'' e/o ``sticker'') agli studenti conseguentemente a risposte corrette o contributi/interventi di particolare significato o rilevanza
  \end{block}
\end{frame}
\section{Obiettivi di apprendimento}

\begin{frame}
  \frametitle{Obiettivi di apprendimento}\pause
  \begin{block}{Competenze conoscitive e comunicative}
    Apprendere i termini fondamentali relativi alla tematica portante in lingua inglese, saper descrivere le proprietà e i processi descritti nelle lezioni di scienze/matematica e a ciascuno saper associare le \alert{parole chiave} in L1 e L2
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Competenze metodologico-operative}
    Applicare quanto imparato nelle lezioni di inglese e scienze/matematica relativamente alla raccolta differenziata ed eventualmente al compostaggio (se previsto) nella vita quotidiana, sia negli spazi interni sia in quelli esterni alla scuola; rielaborare i concetti e le nozioni apprese sotto forma di cartelloni tematici, anche sulla base di riflessioni personali 
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Competenze relazionali}
    Comprendere il ruolo dell'individuo (individual responsibility) e degli individui nel loro insieme (collective/social responsibility) nella corretta gestione dei rifiuti e dell'impatto che questa ha sull'ambiente, nonché il rispetto del singolo verso la società (appropriate social behaviour)
  \end{block}
\end{frame}
\section{Criteri e modalità di valutazione}
\begin{frame}
  \frametitle{Criteri e modalità di valutazione}\pause
  \begin{block}{Valutazione}
    Non viene previsto un sistema di valutazione ``a voti''
  \end{block}
  \pause\
  \begin{block}{Student contest: ``towards a greener world''}
    Al termine dell'itinerario didattico si stilerà una \alert{classifica} degli studenti sulla base del numero di ``stelline''/``sticker'' ottenuti da ciascuno (facendo attenzione a non mortificare nessuno studente!)
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Confronto dei cartelloni}
    Gli studenti confronteranno i diversi cartelloni relativi alle varie sottoaree tematiche, scambiando \alert{idee, riflessioni e critiche costruttive} sul proprio lavoro e su quello degli altri studenti
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \Huge\centering Grazie per l'attenzione!
\end{frame}
\end{document}

